\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Gesetzesregel \"{u}ber den Erfindungsbegriff im Europ\"{a}ischen Patentwesen und seine Auslegung unter besonderer Ber\"{u}cksichtigung der Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/stidi/javni/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Wir schlagen dem Gesetzgeber vor, beim Entwurf einer Richtlinie zur Frage der Patentierbarkeit von Software auf dem folgenden kurzen und klaren Text aufzubauen.
\end{abstract}

\begin{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font Europ\"{a}ische Kommission will}\\
{\font {\it {\font Grenzenlose Patentierbarkeit!}}}\\
{\font Vorschlag von BSA geschrieben}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{center}

Geleitet von der Erkenntnis, dass die Grenzziehung zwischen patentierbaren und nicht patentierbaren Gegenst\"{a}nden besonders klare und explizite Entscheidungen auf gesetzgeberischer Ebene erfordert;

beeindruckt von der Erfahrung, dass Art 52 des Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommens (EP\"{U}) der Rechtsprechung Raum f\"{u}r Missverst\"{a}ndnisse und Ungereimtheiten gelassen hat;

beunruhigt von der Aussicht, dass von diversen Gerichten neu gesetzte Regeln die Wissensausbreitung und Innovation in der Informationsgesellschaft zunehmend behindern k\"{o}nnten

stellen wir folgendes klar:

\begin{enumerate}
\item
Ein \emph{Programm f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen}, kurz \emph{DV-Programm} genannt, ist eine Rechenregel f\"{u}r eine Turing-Maschine oder eine sonstige abstrakte Maschine, die sich auf verschiedenen Entwurfsstufen, vom gedanklichen Plan bis zu der von einem Menschen oder einem Prozessor ausf\"{u}hrbaren Anweisung, ausdr\"{u}cken l\"{a}sst.  Ein DV-Programm ist Bauplan und Gebrauchsanweisung, Verfahrensbeschreibung und Probleml\"{o}sung, Sprachkunstwerk und virtuelle Maschine, Erzeugnis und Verfahren zugleich.

\item
Eine programmgesteuertes patentierbares Verfahren l\"{a}sst sich von dem steuernden DV-Programm als solchem unterscheiden.  Unter einem ``DV-Programm mit [zus\"{a}tzlichen] patentierbaren Merkmalen'' ist hingegen nur ein DV-Programm als solches zu verstehen, m\"{o}glicherweise in Vermengung mit programmfremden Elementen, deren Patentierbarkeit getrennt zu pr\"{u}fen w\"{a}re.  Art 52 (3) ist auf alle in (2) genannten Gegenst\"{a}nde in gleicher Bedeutung anzuwenden.

\item
DV-Programme sind keine Erfindungen im Sinne des Patentrechts.  Ein programmgesteuertes technisches Verfahren (z.B. chemisches Herstellungsverfahren) kann eine Erfindung sein.   Die aus einer solchen Erfindung abzuleitenden Ausschlussrechte beschr\"{a}nken sich auf die Nutzung des Verfahrens zur gewerblichen Erzeugung materieller G\"{u}ter (z.B. Chemikalien).  Kein Patentanspruch kann dazu berechtigen, jemanden von Schaffung, Verbreitung, Verkauf oder Ausf\"{u}hrung eines DV-Programms auszuschlie\ss{}en.

\item
\emph{Technik} ist \emph{angewandte Naturwissenschaft}, ``L\"{o}sung von Problemen durch Einsatz von Naturkr\"{a}ften'' oder, gem\"{a}\ss{} einer traditionellen Definition, ``planm\"{a}\ss{}iges Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur Herbeif\"{u}hrung eines kausal \"{u}bersehbaren Erfolges, der ohne Zwischenschaltung menschlicher Verstandest\"{a}tigkeit die unmittelbare Folge beherrschbarer Naturkr\"{a}fte ist''.  Eine \emph{Erfindung} ist eine \emph{Lehre \"{u}ber beherrschbare Wirkungszusammenh\"{a}nge von Naturkr\"{a}ften}.  Eine Lehre, die sowohl technische (physische, materielle, konkrete) als auch geistige (logische, immaterielle, abstrakte) Merkmale aufweist, ist nur dann eine Erfindung, wenn der als neu und nicht naheliegend beanspruchte \emph{Kern der Lehre} im Technischen liegt.  Datenverarbeitungs-Neuerungen sind als Probleml\"{o}sung innerhalb einer abstrakten Maschine schon fertig, bevor bei ihrer Ausf\"{u}hrung auf einem Prozessor das Feld der Technik betreten wird.  Ein durch ein DV-Programm auf bekannten Ger\"{a}ten gesteuerter technischer Prozess verk\"{o}rpert genau dann eine patentf\"{a}hige Erfindung, wenn er auf neue und nicht naheliegende Weise Naturkr\"{a}fte zur unmittelbaren Verursachung einer vorteilhaften Ver\"{a}nderung materieller Gegenst\"{a}nde nutzt, wobei der Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung nur durch Versuche an Naturkr\"{a}ften (empirische Verifizierung) und nicht durch rechnerische Ableitung aus vorbekannten Voraussetzungen (mathematischen Beweis) zuverl\"{a}ssig \"{u}berpr\"{u}ft werden kann.
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\section{Weitere Lekt\"{u}re}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf European Commission 2002-02-20: Draft Proposal for a Directive on the Limits of Patentability with regard to Computer Programs\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eubsa-swpat0202/index.en.html}}}

\begin{quote}
The European Commission proposes to legalise the granting of computer programs as such in Europe.  The proposed regulation is embedded in a long advocacy text which tries to give a rationale for this proposal.  This text disregards the opinions of most if not all respected software developpers and economists, instead relies on dogmatic statements about patents in general as well as some unsubstantiatable claims and even some outright lies, citing as its only source of information about the real world of software a study from BSA (anti-piracy alliance dominated by Microsoft and a few other US vendors) about the importance of copyright enforcement.   This study apparently does not even deal with the subject of patents.  The draft itself was apparently written on behalf of the EC by an employee of BSA.  Below we cite the complete proposal, adding some links and annotations.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bernhardt \& Kra\ss{}er 1986: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"{a}isches und Internationales Patentrecht\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/index.de.html}}}

\begin{quote}
Dieses vielzitierte Lehrbuch erkl\"{a}rt den Erfindungsbegriff des EP\"{U} und die ihm zugrundeliegende Systematik, wie sie sich in zahlreichen Gerichtsurteilen bis 1986 wiederspiegelt.  Man achte auch auf Feinheiten wie den Unterschied zwischen einer ``Erfindung im Sinne des Patentrechts'' und einer ``patentf\"{a}higen Erfindung'' und die zwischen einem ``technischen Anspruchsgegenstand'' und einer ``technischen Erfindung''.  Der obige Regelungsvorschlag lehnt sich in Geist und Formulierung eng an dieses Lehrwerk an, dem wiederum die Rechtsprechung des BGH und BPatG zum Technikbegriff zugrundeliegt.  Letztere inspirierte wiederum die Pr\"{u}fungsrichtlinien des EPA von 1978 und, in leicht verw\"{a}sserter Form, 1985.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"{u}r die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/index.de.html}}}

\begin{quote}
Jusqu'au pr\'{e}sent les programmes d'ordinateur et en g\'{e}n\'{e}ral les \emph{r\`{e}gles d'organisation et calculation} ne sont pas des \emph{inventions brevetables} selon la loi Europ\'{e}enne, ce qui n'exclut pas qu'un proc\'{e}d\'{e} industriel brevetable puisse \^{e}tre control\'{e} par un logiciel.  L'Office Europ\'{e}en de Brevets et quelques courts nationales ont cependant contourn\'{e} cette r\`{e}gle, en remplacant un concepte de d\'{e}limitation claire par une ins\'{e}curit\'{e} l\'{e}gale sans limites reconnaissables.  Cet article offre une introduction au probl\`{e}mes et a la lit\'{e}rature juridique sur ce suj\`{e}t.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH 1976-06-22: Dispositionsprogramm\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.de.html}}}

\begin{quote}
Eine Grundsatzentscheidung des BGH von 1976, die Ergebnisse einer 20j\"{a}hrige Diskussion um die Patentierbarkeit von Computerprogrammen zusammenfasst.  Der Leitsatz lautet: {\bf Organisations- und Rechenprogramme f\"{u}r elektronische Datenverarbeitungsanlagen zur L\"{o}sung von betrieblichen Dispositionsaufgaben, bei deren Anwendung lediglich von einer in Aufbau und Konstruktion bekannten Datenverarbeitungsanlage der bestimmungsgem\"{a}\ss{}e Gebrauch gemacht wird, sind nicht patentf\"{a}hig}.   Der Dispositionsprogramm-Beschluss ist der erste und wegen seiner allgemeinen Betrachtungen meistzitierte einer Reihe von Beschl\"{u}ssen des BGH-Patentsenats, in denen die Nichtpatentierbarkeit von Organisations- und Rechenregeln, Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen sowie immateriellen Verfahren (Algorithmen) im allgemeinen erl\"{a}utert und eine Methodologie f\"{u}r die Unterscheidung zwischen technischen Erfindungen und anderen nicht-patentierbaren Geistesleistungen herausgearbeitet wird.  In den Schlussbetrachtungen wird prophetisch warnend erkl\"{a}rt, dass das Patentrecht ein spezielles Werkzeug zur Belohnung von Neuerungen in einem \"{u}berschaubar begrenzten Bereich ist, n\"{a}mlich des Probleml\"{o}sens durch unmittelbaren Einsatz von Naturkr\"{a}ften, und dass eine Ausweitung dieses Bereiches in mehrfacher Hinsicht unverantwortbare Folgen nach sich ziehen w\"{u}rde.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pr\"{u}fungsrichtlinien des Europ\"{a}ischen Patentamtes 1978-06-01\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/epo-gl78/index.de.html}}}

\begin{quote}
Kurz nach seiner Gr\"{u}ndung durch das Europ\"{a}ische Patent\"{u}bereinkommen 1973 begann das Europ\"{a}ische Patentamt damit, detaillierte Richtlinien f\"{u}r die Pr\"{u}fung von Patentanmeldungen zu erarbeiten.  Diese erste Fassung, die 1978 in Kraft trat, erkl\"{a}rt unmissverst\"{a}ndlich, was Erfindungen gem\"{a}\ss{} Art 52 EP\"{U} sind, was unter ``Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen'' zu verstehen ist und warum sie ebenso wie mathematische Methoden, Gesch\"{a}ftsverfahren, Informationsstrukturen u.v.m. keine patentf\"{a}higen (technischen) Erfindungen sind.  Demnach sind mit DV-Programmen sowohl Algorithmen als auch diese verk\"{o}rpernde Produkte und Prozesse ebenso wie sonstige ``Abstraktionen'' in all ihren Verk\"{o}rperungen von der Patentierbarkeit ausgenommen, und der Pr\"{u}fer wird aufgefordert, Patentanspr\"{u}che nicht nach ihrem Wortlaut sondern nach dem darin erkennbaren technischen Beitrag als solchem zu beurteilen (= Differenzbetrachtung / Kerntheorie).  Hierbei wird auch klar, dass die Appositioin ``als solche'' in Art 52(3) den Anwendungsbereich der Patentierbarkeitsausschl\"{u}sse nicht einschr\"{a}nkt.  Was einen technischen Beitrag darstellen kann, wird jedoch, anders als in der damaligen BGH-Rechtsprechung, nicht definiert.  In der Revision von 1985 wurde dieser Mangel nicht behoben, aber die Definition des DV-Programms wurde gestrichen und durch lange mehrdeutige Erkl\"{a}rungen ersetzt, die den Weg f\"{u}r eine schrittweise Beseitigung aller Grenzen der Patentierbarkeit er\"{o}ffneten. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Art 52 EP\"{U}: Auslegung und Novellierung\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/index.de.html}}}

\begin{quote}
Die im Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommen (EP\"{U}) 1973 festgelegten Grenzen des Patentwesens im Laufe der Jahre verwischt worden.   F\"{u}hrende Patentgerichte haben Art 52 in einer Weise ausgelegt, die in in der Praxis fast bedeutungslos macht.  Zahlreiche Rechtsgelehrte haben gezeigt, warum dies unzul\"{a}ssig ist.  Das Europ\"{a}ische Patentamt (EPA) hatte die Ungereimtheiten in Kauf genommen, weil es fest mit einer \"{A}nderung des Art 52 rechnete.  Es hat selbst \"{A}nderungsvorschl\"{a}ge vorgelegt, die das Gesetz ganz an die EPA-Praxis der grenzenlosen Patentierbarkeit anpassen.  Man k\"{o}nnte jedoch auch den umgekehrten Weg gehen:  die Patentierbarkeit erneut im Sinne des urspr\"{u}nglichen Art 52 regeln, und zwar in einer Weise, die weniger M\"{o}glichkeiten des Missbrauchs offen l\"{a}sst.  Dies Dokumentation erkundet, was passiert ist und was f\"{u}r die Zukunft getan werden kann.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Europ\"{a}ische Konsultation \"{u}ber die Patentierbarkeit von Computer-Implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (= Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen)\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/index.en.html}}}

\begin{quote}
Am 19. Okt 2000 ver\"{o}ffentlichte die Dienststelle f\"{u}r Gewerblichen Rechtsschutz der Europ\"{a}ischen Kommission (EuDGR) ein Sondierungspapier, welches eine rechtliche Argumentation darlegt, wie das Europ\"{a}ische Patentamt (EPA) sie in den letzten Jahren verwendet hat, um ihre Praxis der Patentierung von Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen und anderen Organisations- und Rechenregeln gegen den Buchstaben und Geist der geltenden Gesetze zu rechtfertigen.  Die Konsultation richtete sich offenbar an die Patentabteilungen diverser Unternehmen und Verb\"{a}nde und war als ein Man\"{o}ver zu ihrer Mobilisierung konzipiert.  Das Papier selber warb einseitig f\"{u}r den Standpunkt des Europ\"{a}ischen Patentamtes und stellte Fragen, die nur Patentjuristen verstehen und beantworten k\"{o}nnen.  Ferner wurde es von einer ``unabh\"{a}ngigen Studie'' best\"{a}tigt, welche eine bekannte Denkfabrik der Patentbewegung im Auftrag der EuDGR durchgef\"{u}hrt hatte.  Patentjuristen verschiedener Organisationen sandten applaudierende Antworten ein und erkl\"{a}rten dabei das bekannte Credo der Patentbewegung, wonach Patente grunds\"{a}tzlich in allen Gebieten die Innovation f\"{o}rdern und vor allem dem Wohle der kleinen und mittleren Unternehmen dienen.  Allerdings antworteten auch einige Verb\"{a}nde und Firmen sowie \"{u}ber 1000 Einzelpersonen, vor allem Programmierer, mit kritischen Stellungnahmen.  Die EuDGR hat die Stellungnahmen bisher nur schleppend und unvollst\"{a}ndig und in schwer konsultierbarer Form ver\"{o}ffentlicht.  Dem wollen wir abhelfen, und Sie k\"{o}nnen mitmachen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Eurolinux-Allianz 2000-12:  Stellungnahme zur Konsultation \"{u}ber die Patentierbarkeit von computer-implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen)\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/eurolinux/index.en.html}}}

\begin{quote}
enth\"{a}lt eine fr\"{u}here Fassung des obigen Regelungsvorschlages.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Eurolinux warnt: EU-Kommission wird vorschlagen, klare Begrenzung der Patentierbarkeit durch leere Worte zu ersetzen\footnote{http://www.eurolinux.org/news/warn01C/index.de.html}}}

\begin{quote}
Die Eurolinux-Allianz von Softwarefirmen und Verb\"{a}nden wurde aus verl\"{a}sslichen Quellen unterrichtet, dass die Europ\"{a}ische Kommission (EuK) in wenigen Tagen einen Vorschlag f\"{u}r eine EG-Richtlinie \"{u}ber die Grenzen der Patentierbarkeit im Hinblick auf Computerprogramme ver\"{o}ffentlichen wird.  Die meisten Programmierer wollen keine Patente sondern nur das Urheberrecht angewendet sehen.  Volkswirtschaftlichen Forschungsergebnisse deuten darauf hin, dass Softwarepatente die Wirtschaft eher bremsen als ankurbeln.  Die EuK wird diesen Einsichten in ihrer Presseerkl\"{a}rung verbalen Tribut zollen.  In ihrem Richtlinienentwurf wird sie jedoch vorschlagen, Softwarepatente amerikanischer Pr\"{a}gung in Europa zu legalisieren und alle wirksamen Grenzen der Patentierbarkeit zu beseitigen.  Wer \"{u}ber Grundkenntnisse in Euro-Patentkauderwelsch verf\"{u}gt, wird die Diskrepanz leicht bemerken.  Es ist nicht so schwierig, wie es aussieht.  Nehmen Sie sich 20 Minuten Zeit!  Wir erschlie\ss{}en Ihnen den Zugang zu einer Debatte, die zumindest in den n\"{a}chsten 1-2 Jahren, w\"{a}hrend der Richtlinienvorschlag beim europ\"{a}ische Parlament und beim europ\"{a}ischen Rat anliegt, noch hohe Wellen schlagen d\"{u}rfte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf European Commission 2002-02-20: Draft Proposal for a Directive on the Limits of Patentability with regard to Computer Programs\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eubsa-swpat0202/index.en.html}}}

\begin{quote}
The European Commission proposes to legalise the granting of computer programs as such in Europe.  The proposed regulation is embedded in a long advocacy text which tries to give a rationale for this proposal.  This text disregards the opinions of most if not all respected software developpers and economists, instead relies on dogmatic statements about patents in general as well as some unsubstantiatable claims and even some outright lies, citing as its only source of information about the real world of software a study from BSA (anti-piracy alliance dominated by Microsoft and a few other US vendors) about the importance of copyright enforcement.   This study apparently does not even deal with the subject of patents.  The draft itself was apparently written on behalf of the EC by an employee of BSA.  Below we cite the complete proposal, adding some links and annotations.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}